# 코딩 호러가 들려주는 진짜 소프트웨어 개발 이야기

## 쓸데없는 일을 줄이는 법

### 쓸데없는 일 하지 않기

할일목록이 당신을 해치고 있는가?
1. 할일목록은 뭔가 진행되고 있다는 착각을 불러일으킨다.
2. 할일목록은 뭔가 성취되고 있다는 착각을 불러일으킨다.
3. 할일목록은 이러한 기분을 느끼지 못하면 죄책감이 들게 만든다.
4. 할일목록은 어떤 일을 계속 뒤로 미루는 것에 대해 죄책감이 들게 만든다.
5. 할일목록은 어쨌든 하고 싶지 않은 일을 하지 않는 것에 대해서도 죄책감이 들게 한다.
6. 할일목록은 잘못된 대상을 놓고 우선순위를 매기게 만든다.
7. 할일목록은 비효율적이다(그런 목록을 관리하는 시간을 다른 데 쓸 수도 있다는 사실을 생각해보라!)
8. 할일목록은 할 일이 모두 의무로 느껴지게 만들기 때문에 그 안에 담긴 기쁨을 사라지게 한다.
9. 할일목록은 장기적으로 봤을 때 할 일이 제대로 정돈되게 만들어주지 않는다.
10. 할일목록은 미리 계획을 세우지 않은 일들이 자연스럽게 나타나거나 당신이 그런 것들을 모색하는 것을 막는다(인정하자. 우리 삶에서 어떤 일들은 결코 미리 계획할 수 없다).
 
이 말을 하고 싶다. **당신이 매일 아침 일어날 때, 신이 제작한 완벽하게 독창적인 장치인 유기적인 두뇌를 이용해 그날 해야 할 가장 중요한 일 세 가지를 떠올릴 수 없다면** 그 상황을 진지하게 개선할 필요가 있다.

### 하지만 자네는 나를 설득하지 않았어

**다른 사람에게 영향을 미치기를 조금이라도 희망한다면 그들을 설득할 수 있어야 한다**

### 진정으로 실패한 단 하나의 프로젝트

진정으로 실패한 프로젝트란 **그 안에서 아무것도 배우지 못한 프로젝트다.**

### 당신은 전문가인가?

전문가가 된다는 것은 다른 사람에게 자기가 아는 것을 말하는 것이 아니다. 그것은 바로 어떤 질문을 할지 아는 것...

- 연습하라, 연습하라, 연습하라!
- 경험과 전문성을 혼동하지 말라.
- 민간풍습을 믿지 말라. 하지만 그것을 배우기는 해라.
- 아무것도 절대적으로 믿지 말라. 자신만의 방법론을 세워야 한다.
- 자가 학습을 주도하라. 아무도 대신 해주지 않는다.
- 명성 = 돈, 스스로의 명성을 구축하고 보호하라.
- 자원, 자료, 도구를 끊임없이 확보하라.
- 자신만의 기준과 도덕률을 확립하라.
- 장인적 기술을 사소한 것으로 만드는 자격증을 피하라.
- 항상 노력하는 동료를 곁에 둬라.
- 쓰고, 말하고, 항상 자신이 보기에 진실인 것만을 발언하라.

...다른 사람에게 이래라 저래라 하는 사람이 되지 말라. 대신 질문을 던지는 사람이 돼야 한다.

### 우리 프로젝트는 언제나 90퍼센트가 완료돼 있을 뿐이다

요한나 로스맨은...**그리고 90퍼센트 완료에서 더는 나아가지 못하는 상황을 피하기 위한** 구체적인 조치에 대해 설명한다.
1. 일의 커다란 부분을 완료하기 위해 해야 하는 일을 모두 나열하라. 소스코드 관리 시스템에 브랜치를 만드는 것 같은 인프라스트럭처와 관련된 일을 모두 포함한다.
2. 위 목록에 있는 항목에 대해 필요한 시간을 예측한다. 이러한 초기 예측은 업무 전체가 끝나는 시간을 예측하는 데 도움이 된다.
3. 이제 각 항목에 대해 그것들이 얼마나 오래 걸리는 일인지 살펴본다. 하루 이상의 시간이 걸리는 업무가 있으면 그것을 더 작은 조각으로 나눈다. 커다란 업무를 더 작은 업무로 나누는 것은 90퍼센트 완료 증후군에서 벗어나는 데 매우 중요하다.
4. 관심이 있는 사람들에게 각 업무의 진행 상태를 시각적으로 보여주는 방법을 찾는다. 그 업무를 수행하는 사람이라면 자기 자신이라면 진행하는 일의 상태를 상관에게 어떻게 보여주겠는가? 당신이 매니저라면 어떤 것을 보고 싶어 하겠는가? 테스트 케이스의 목록이나 데모 혹은 시각적 진행 상태를 보여주는 다른 뭔가를 보고 싶어 할 것이다.
5. 이제 하루보다 적은 분량으로 업무를 나눴으니 업무 진척을 매일 확인할 수 있다. 나는 업무를 나타내는 그래프나 목록을 사용하는 것을 좋아하는데, 그렇게 하면 각 업무가 완료되는 날에 대한 초기 예측과 그것이 실제로 완료되는 시점을 비교할 수 있다. 매니저들에게는 이런 식으로 확인하는 것이 특히 중요한데, 어떤 개발자가 작업을 중단하고 다른 일을 하는 식으로 멀티태스킹을 수행하는지 여부를 확인할 수도 있다.

소프트웨어 프로젝트에서 90퍼센트 완료라는 슬럼가를 벗어나고 싶다면 내가 전에 그랬던 것처럼 참혹한 실패를 통해 이러한 교훈을 배우려고 하지 마라.

### 보이드의 반복 법칙

...**반복의 속도가 반복의 질보다 우선한다.**

이와 동일한 의미의 법칙이 현대 소프트웨어 공학의 원리에도 적용된다는 사실을 알 수 있을 것이다.
* 단위 테스트는 작고 빨라서 모든 빌드 과정에서 실행될 수 있어야 한다.
* 사용성 테스트는 2주마다 변화를 줘서 제대로 작동하지 않는 것을 바로바로 없앨 수 있을 때 가장 효과적이다.
* 대부분의 애자일 방법론에서는 4주보다 길지 않은 반복주기를 권장한다.
* 소프트웨어 테스트는 빨리 그리고 자주 실패하는 것이 핵심이다.
* 기능에 대한 명세는 간결하고 차츰 진화하는 방식으로 작성되는 것이 가장 좋다.

뭘 어떻게 해야 할지 잘 모르겠으면 일단 빠르게 반복하고 보라.

### 하룻밤 사이의 성공: 사실은 몇 년이 걸린다

...그러한 시도를 충분히 오랫동안 할 수 있다면, 누가 알겠는가? 어느 날 아침 눈을 떠보니 하룻밤 사이에 성공했을지도 모르는 일이다.

## 프로그래밍

### 포스 언어에서 배운 몇 가지 교훈

1. 단순함을 유지하라.
2. 추측하지 마라.
3. 스스로 하라.

...**진짜로 뭔가를 배우기 위해서는 스스로 실수를 저질러 봐야 한다**

### 페인트 통에 적힌 사용법을 제대로 따르고 있는가?

...하지만 최소한 자신의 소프트웨어 개발 프로젝트에서만큼은 페인트 통에 적힌 사용법을 따라 하는 것만은 잊지 말아야 한다.

### 컬리의 법칙: 하나만 해라

컬리의 법칙은 특정한 부분의 코드에 명확하게 정의된 단 하나의 목표를 부여하고자 하는 것이다. 하나만 해라. 그 정도면 충분히 명확하다. ...**컬리의 법칙은 당신의 코드가 무엇을 할지가 아니라 무엇을 하지 않을 것인가를 의식적으로 선택하는 과정이기도 하다.**

각각의 변수, 코드 한 줄, 함수, 클래스, 프로젝트는 오직 하나의 일만 수행해야 한다.

### 궁극의 코드 카타

탁월한 코드를 작성할 수 있고, 그 코드를 설명하는 탁원한 글을 쓸 수 있다면 글쎄, 내가 보기에는 바로 그것이야말로 **궁극의 코트 카타**일 것이다.

### 프로그래밍에서는 1이 가장 외로운 숫자다

...혼자 일하는 것이 달콤한 유혹처럼 다가온다. 혼자 일한다는 것은 소프트웨어 프로젝트에 절대적인 통제권을 갖는다는 것, 모든 결정에 권력을 휘두르는 것을 의미한다. ...권능을 부여하는 것이 아니라 역설적이게도 당신을 쇠약하게 만든다.

...**프로그래밍을 진지하게 생각한다면 반드시 다른 동료와 함께 일하는 환경을 고집해야만 한다.**

## 웹 디자인의 원칙

### 웹사이트 판단하기

...**첫 페이지를 훌륭하게 만드는 요소**...
1. 페이지가 상당히 빠르게 로드돼야 한다.
2. ...당신의 애플리케이션이 해결하고 있는 문제가 무엇이고, 다른 사람들이 왜 그러한 문제에 신경을 써야 하는지 정확하게 설명하는 것이다...
3. 구체적인 예를 제시하라.
4. 장애물이 없는 명확한 동작이 가능하게 하라. ...사용자가 로그인하지 않고도 애플리케이션이 동작하는 방식을 미리 체험할 수 있게 생생하고 구체적인 예를 보여주라...
5. 일부 사용자를 포기하는 것을 의미할지라도 자신에게 진짜로 의미 있는 사용자를 놓치지 않도록 노력하라.

...**홈페이지는 애플리케이션 전체의 설계와 비전에 대한 가장 핵심적인 출발점이기 때문에 웹 애플리케이션을 만들 때는 홈페이지에 대한 기본적인 스케치가 먼저 시작돼야 한다**

### 단순함의 추구

...나는 구글 홈페이지에서 **다른 일을 하고 싶지 않기 때문이다.** 내가 원하는 것은 내가 검색한 내용의 결과일 뿐이다...

### 앱이 웹사이트를 죽일 것인가?

앱이 웹사이트보다 나은 이유는 무엇일까?
1. 더 빠를 수 있다.
2. 단순한 네이티브 UI 컨트롤을 사용한다.
3. 앱은 스크린 공간은 더 효율적으로 활용한다.
4. 온오프라인에 상관없이 잘 동작한다.

그렇다면 웹사이트가 왜 앱보다 유용한가?
1. 브라우저만 있으면 어떤 장치에서도 사용할 수 있다.
2. 설치할 필요가 없다.
3. 업데이트될 필요가 없다.
4. 웹사이트는 보편적인 UI 경험을 제공할 수 있다.

### 다른 사람들이 하는 것처럼 하기

...코딩이라는 측면 자체에 대해서는...**언제나 영리함보다 일관성을 택하는 것이 낫다.**

### 피츠 법칙의 반대

...어떤 것이 크면 클수록, 그리고 마우스 커서에서 더 가까울수록, 그것을 클릭하는 것이 쉽다는 법칙이다.

- 흔히 사용되는 UI 요소는 화면의 경계에 놓아라. 커서가 경계에서 자동적으로 멈추기 때문에 경계에 있는 요소를 클릭하는 것은 쉽다.
- 클릭할 수 있는 영역을 최대한 크게 만들어라. 면적이 클수록 클릭하기가 더 쉽다.

...자주 사용되지 않거나 위험한 동작을 수행하는 UI 항목은 반드시 클릭하기가 어렵게 만들어야 하는 것이다!

### 사용성 vs. 학습용이성

글을 쓰는 것이든, 웹사이트든, 프로그램이든, 이메일이든, 이력서든, 무엇을 쓰든지 간에 가장 중요한 정보를 맨 앞에 놓는 것이 중요하다...누군가 당신의 글을 읽는다면, 그저 첫 번째 문단이라도 읽어주면 운이 좋은 것이다.

### 그냥 '아니오'라고 말하라

...모든 사람을 기쁘게 만들기 위한 고개를 끄덕이는 것보다 어떤 것에 대해 '아니오'라고 말하는 것이 더 큰 용기가 필요한 일이다.

## 테스트

### 예외 주도 개발

책임감 있게 실행되는 소프트웨어를 만드는 프로젝트라면 맨 먼저 해야 하는 일이 예외와 에러를 보고하는 장치를 만드는 것이다.

...**어떤 사용자도 경험하지 않을 버그를 수정한다면 실제로 무엇을 수정했다고 말할 수 있는 것일까?**

예외 로그는...사용자에게 피드백을 제공해 달라고 애원할 필요가 없다...실제 문제에 대한 설명이 스택 트레이스와 덤프 등과 함께 자동적으로, 그리고 조용히 수집돼고 있는 것이다.

...실제 사용자의 눈앞에 가져다 놓을수록 소프트웨어를 개선하기 위한 데이터를 더 많이 얻을 수 있다는 것이다. 예외 로그는 이러한 과정에서 중요한 역할을 수행한다.

## 당신의 사용자를 알라

### 호모로지쿠스의 흥망성쇠

...**스스로를 전형적인 유형의 사용자라고 생각하는 것**...우리는 평균에서 멀리 떨어져서 완전히 경계선 상에 놓여있는 사람들이다...

...사용법을 알 수 없는 복잡한 애플리케이션은 누구나 만들 수 있다. 그건 쉽다. 반면 누구나 쉽게 이용할 수 있는 애플리케이션을 만드는 것은...

### 개발자에게 UI를 만들게 했을 때 일어나는 일

모든 소프트웨어 개발자의 내면 깊숙한 곳에는 **커밍아웃을 기다리는 그래픽 디자이너가 한 명씩 살고 있다.**

...자신의 한계를 정확하게 인식하는 것이다. 이미 존재하는 잘 디자인된 소프트웨어를 최대한 베끼거나 아니면 그저 자신의 코딩 재능만 활용하고 그래픽 디자인은 다른 전문가에게 맡기는 것이 옳다.

### 영원히 중간 단계에 머무는 것에 대한 변론

내가 보기에 우리가 중간 단계의 사용자들을 목표로 개발한 가장 강력한 도구는 인덕티브 사용자 인터페이스였다. IUI의 개념은 상당히 간단하다. 웹에서 최고의 디자인 요소를 취해 UI를 만드는 것이다.
* 뒤로 가기 버튼
* 싱글 클릭 하이퍼링크 내비게이션
* 행동 중심의 '모든 것이 한 페이지에' 모델

...**훔칠 수 있는 것을 손수 만들지 말라.**

### 모든 사용자는 거짓말을 한다

...사용자에게 당신의 소프트웨어를 사랑하느냐고 묻는 대신...즉, 사용자가 실제로 소프트웨어를 사용하는지, 사용한다면 어떻게 사용하는지 관찰하라.

### 출시만으로는 충분하지 않다

당신은 프로그래밍 자체를 위해 고용된 것이 아니라, 출시를 위해 고용된 것이다.

릭 스크렌타처럼 사람들이 실제로 사용하는 소프트웨어를 작성하고 싶다면 그 소프트웨어가 실제로 효용가치를 갖게 하는 것이 자기 임무의 중요한 부분이라는 사실을 깨달아야만 한다.

### 묻지 말고 관찰하라

...**사용자들이 할 거라고 말하는 것과 그들이 실제로 하는 일은 완전히 다른 두 개의 존재다.**...**그들이 실제로 하는 행동을 관찰해야 한다.**s